\documentclass[times, utf8, zavrsni]{fer}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }
\usepackage{dirtree}
\usepackage{pdfpages}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
}

\begin{document}

% TODO: Navedite broj rada.
\thesisnumber{5869}

% TODO: Navedite naslov rada.
\title{Klasifikacija slika primjenom dubokog učenja na ugradbenom računalu}

% TODO: Navedite vaše ime i prezime.
\author{Matej Balun}

\maketitle

\includepdf[pages=-,fitpaper=true]{izvornik.pdf}

% Dodavanje zahvale ili prazne stranice. Ako ne želite dodati zahvalu, naredbu ostavite radi prazne stranice.
\zahvala{\\Zahvaljujem se svome mentoru, izv. prof. dr. sc. Tomislavu Hrkaću što mi je omogućio proučavanje ove teme i konzultacije za vrijeme pisanja rada, doc. dr. sc. Marku Čupiću, koji me naučio manje više sve što znam o programiranju i računarskoj znanosti, gospodični Ivi Zokić kao moralnoj i gramatičkoj podršci za vrijeme pisanja rada, te ponajviše svojim roditeljima Darku i Željkici koji su mi omogućili obrazovanje na ovome prestižnom fakultetu.}

\tableofcontents

\chapter{Uvod}
Duboko učenje i primjena dubokih konvolucijskih neuronskih mreža u rješavanju problema klasifikacije, posebice slika, trenutno je jedna od najpromatranijih tema u suvremenoj računarskoj znanosti. Trenutno inženjerima na raspolaganju stoje mnogi alati i programski paketi (biblioteke) koji sadrže funkcionalnosti za lakšu i konzistentniju implementaciju modela za učenje, kao i za same algoritme učenja mreža. Generalno najveći problem u dubokom i strojnom učenju općenito je vrijeme i računalna snaga potrebna za uspješno učenje modela u realnom vremenu.
\medskip

Učenje modela za duboko učenje najčešće provodimo na računalima jake procesorske snage, a u zahtjevnijim slučajevima često se koristi i paralelizacija procesa učenja pomoću grafičkih procesora (kartica). Nakon što je proces učenja na velikoj količini podataka završen, klasifikacija stvarnih primjera podataka može se pomoću naučenog modela može se provesti na računalima osjetno manje računalne snage nego što je potrebno za proces učenja. Pošto se problemi koje želimo riješiti klasifikacijom pomoću dubokog učenja često javljaju u okruženjima gdje nije praktično postaviti i koristiti računala normalne veličine i procesorske snage, najpraktičnije rješenje problemima je implementacija sustava pomoću ugradbenih računala.
\medskip

Problem koji je u ovome radu riješen i opisan bavi se \textbf{klasifikacijom registarskih tablica automobila} iz priložene fotografije. To je klasičan i poznat problem za primjenu dubokog učenja, posebice zato što se radi o prepoznavanju znakova koji čine slova i znamenke. Uz kombinaciju modela za klasifikaciju i ugradbenog računala, dobivamo sustav koji je lako nadogradiv i primjenjiv praktički gdje god se može pojaviti spomenuti problem registarskih tablica.


\chapter{Opis problema}
Ulaz u sustav za raspoznavanje je slika u .jpg ili .png formatu, po mogućnosti ne prevelike rezolucije. Proces klasifikacije je sljedeći:
\begin{itemize}
	\item Slika se učita u sustav
	\item Slika se pretvori u crno-bijelu
	\item Iz slike se pomoću vanjske biblioteke izreže registarska tablica
	\item Registarska tablica se transformira u binarnu sliku temeljem fiksnog praga intenziteta slikovnog 		elementa (pixela)
	\item Na binarnoj slici se pronađu konture koje predstavljaju znakove, te se znakovi izrežu iz tablice 
		okvira svake konture
	\item Eliminiraju se redundantni elementi (grbovi i slično)
	\item Izrezani elementi se proslijeđuju u naučeni model za klasifikaciju
	\item Model izbacuje znakove te ih spaja u string koji predstavlja zapis na registarskoj tablici
	\item Generirani string se prosljeđuje gdje god je potrebna obrada registarske tablice
\end{itemize}
Središte cijelog sustava je model neuronske mreže za duboko učenje, koji se prethodno mora naučiti pomoću algoritama dubokog učenja na velikom skupu podataka. Za ostvarivanje navedene procedure korišteni su mnogi alati i biblioteke koji su opisani u nastavku.

\newpage

\chapter{Korišteni razvojni alati i biblioteke}
\section{Python 3 (3.5.2)}
Programski jezik \href{https://www.python.org/}{Python} trenutačno je jedan od najpopularnijih jezika u razvoju programske potpore i specifično računarskoj znanosti. Snaga navedenog jezika leži u njegovoj sintaktičkoj jednostavnosti, ali i u mogućnosti rješavanja iznimno kompleksnih problema na konzistentan i jednostavan način. Funkcionalnost Pythona koja je u ovome radu najviše došla do izražaja je mogućnost korištenja biblioteka napisanih u nižim programskim jezicima (C/C++), radi brzine izvođenja kompleksnih algoritama koje bi inače bilo dugotrajno i računalno zahtjevno izvesti u samom Pythonu.

Verzija Pythona koja je korištena je Python 3 (specifično 3.5.2), isključivo radi mogućnosti budućeg održavanja koda pošto održavanje verzije 2 uskoro službeno prestaje. Također trenutna verzija sadrži mnoge napredne sintaktičke značajke koje uvelike olakšavaju razvoj programske potpore. Python je u srži skriptni programski jezik koji omogućuje razvoj i programiranje u više programskih paradigmi i načela. U ovome projektu TensorFlow je ključna korištena komponenta za izgradnju i učenje modela za duboko učenje.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.4]{python.png}
\centering
\caption{Programski jezik Python}
\centering
\end{figure}

\newpage
\section{Tensorflow}
\href{https://www.tensorflow.org/}{TensorFlow} je programska biblioteka otvorenog koda namijenjena za numeričko izračunavanje visokih performansi. Njegova fleksibilna arhitektura nudi jednostavan razvoj numeričkih izračuna na više platformi (CPU, GPU, FPGA). Originalno implementiran od strane inženjera iz Google Brain tima, TensorFlow pruža snažnu podršku za strojno i duboko učenje, te je njegova jezgra za numeričke izračune korištena u mnogim drugim znanstvenim domenama.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.06]{tensorflow.png}
\centering
\caption{TensorFlow, biblioteka za strojno i duboko učenje}
\centering
\end{figure}

\section{Keras}
\href{https://keras.io/}{Keras} je aplikacijsko programsko sučelje (API) visoke razine za neuronske mreže, napisan u Pythonu sa mogućnošću izvođenja povrh spomenute biblioteke TensorFlow, CNTK ili Theano. Implementiran je u svrhu omogućavanja brzog eksperimentiranja u strojnom i dubokom učenju.
Keras omogućuje jednostavno korištenje prototipova biblioteke povrh koje se izvodi, podržava konvolucijske i rekurentne neuronske mreže, kao i kombinaciju obje. Izvodi se glatko i konzistentno na procesoru kao i na grafičkoj kartici. \\
U sklopu ovog rada Keras je korišten kao dodatni sloj apstrakcije povrh TensorFlow-a, olakšavajući izgradnju modela za duboko učenje, kao i sam trening i ostale dodatne funkcionalnosti vezane uz samu implementaciju klasifikacije registracijskih tablica. 

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.15]{keras.png}
\centering
\caption{Keras, API za strojno i duboko učenje}
\centering
\end{figure}

\section{OpenCV}
\href{https://opencv.org/}{OpenCV} je biblioteka otvorenog koda za računalni vid, izdana pod BSD licencom i time besplatna za akademsku i komercijalnu upotrebu. Pruža C++, Python i Java aplikacijska sučelja te je podržana na svim popularnim operacijskim sustavima. OpenCV je dizajniran za računalnu efikasnost s velikim fokusom na aplikacije u stvarnom vremenu. Napisana u optimiziranom C/C++-u, biblioteka može koristiti prednosti više-jezgrenog procesiranja.
U ovome radu OpenCV je ključan implementacijski element koji nudi funkcionalnosti potrebne za potrebne transformacije nad fotografijama, pronalaženje kontura u slici kao i rezanje spomenutih kontura iz slike.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.07]{opencv.png}
\centering
\caption{OpenCV, biblioteka za računalni vid}
\centering
\end{figure}

\section{NumPy}
\href{http://www.numpy.org/}{Numpy} je temeljni Python paket za znanstveno računanje. Uz sve ostale mogućnosti, sadrži:

\begin{itemize}
	\item Snažno N-dimenzionalno polje objekata
	\item Sofisticirane matematičke funkcije
	\item Alate za integraciju C/C++ i Fortran koda
	\item Korisne usluge za linearnu algebru, Furierovu transformaciju i generaciju slučajnih brojeva
\end{itemize} 
Pored znanstvenog korištenja, NumPy se također može koristiti kao efikasno multi-dimenzionalno skladište generičkih podataka. Također je licenciran s BSD licencom. \\
U ovome radu NumPy je također ključna komponenta za spremanje i prijenos podataka, korištena od strane svih ostalih znanstvenih Python biblioteka u implementaciji, najčešće u obliku njegovog multi-dimenzionalnog polja (ndarray).

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.5]{numpy.jpeg}
\centering
\caption{Numpy, Pyhton paket za znanstveno računanje}
\centering
\end{figure}

\section{OpenALPR}
\href{https://www.openalpr.com/}{OpenALPR} je biblioteka otvorenog koda za automatsko raspoznavanje registarskih tablica. Napisana u C++-u, biblioteka nudi povezivanja za C\#, Javu, Node.js i Python. Biblioteka analizira slike i video tokove kako bi identificirala registarske tablice. Izlaz je tekstualna reprezentacija znakova s registarske tablice. \\
Funkcionalnost biblioteke koja je korištena u radu je mogućnost prepoznavanja pozicije registracijske tablice na slici, kako bi se pomoću dobivenih koordinata tablica mogla izrezati iz slike te poslati na daljnju obradu i transformaciju koja na kraju završava klasifikacijom pomoću modela za duboko učenje. Glavna funkcionalnost biblioteke koja raspoznaje registarske tablice i vraća njihove tekstualne reprezentacije nije korištena, pošto je to zapravo i zadatak ovog rada.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.3]{openalpr.jpg}
\centering
\caption{OpenALPR, biblioteka za raspoznavanje registarskih tablica}
\centering
\end{figure}

\section{PyQt}
\href{https://www.riverbankcomputing.com/software/pyqt/intro}{PyQt} je set Python poveznica za \href{https://www.qt.io/}{Qt} aplikacijski okvir, te radi na svim operacijskim sustavima na kojima je podržan Qt. Verzija korištena u ovome radu je PyQt4, iako je trenutno aktualna verzija PyQt5. PyQt spaja Qt okvir napisan u C++-u s Pythonom. U svom načelu to je set alata za razvoj grafičkog korisničkog sučelja (GUI), iako sadrži mnogo više od toga, apstrakcije za višedretvenost, regularne izraze, baze podataka itd. \\
PyQt je ovdje korišten za izradu jednostavnog, ali vrlo korisnog grafičkog korisničkog sučelja koje omogućuje korisniku intuitivan pristup svim funkcionalnostima sustava za raspoznavanje registarskih tablica.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.08]{qt.png}
\centering
\caption{Qt (PyQt), okvir za razvoj grafičkog korisničkog sučelja}
\centering
\end{figure}

\section{PyCharm}
\href{https://www.jetbrains.com/pycharm/}{PyCharm} je integrirano razvojno okruženje (IDE) za programski jezik Python, implementirano od strane tvrtke \href{https://www.jetbrains.com/}{JetBrains}. Kao i ostala razvojna okruženja, PyCharm nudi uređivač texta s dodacima za poravnavanje koda, bojanje sintakse, predloške koda itd. Također nudi i integraciju sa sustavom kontrole verzije (git), kao i sam Python interpretator, debugger i mnoge druge usluge. Sav izvorni kod ove aplikacije napisan je i preveden pomoću PyCharm-a.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.08]{pycharm.png}
\centering
\caption{PyCharm, integrirano razvojno okruženje za programski jezik Python}
\centering
\end{figure}

\section{Git}
\href{https://git-scm.com/}{Git} je distribuirani sustav za upravljanje izvornim kodom nastao 2005. godine. Glavna svojstva i značajke Git-a su:
\begin{itemize}
	\item Distribuiranost
	\item Usklađenost s postojećim protokolima
	\item Efikasnost u radu s velikim projektima
\end{itemize}
Git je u ovom projektu korišten intenzivno, više radi svrhe spremanja izvornog koda na centralnom repozitoriju nego radi kontrole verzije, pošto je u projekt uključen samo autor projekta. Upravitelj repozitorija korišten u ovome projektu je \href{https://about.gitlab.com/}{GitLab}.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.15]{git.png}
\centering
\caption{Git, sustav za upravljanje izvornim kodom}
\centering
\end{figure}

\section{Linux Mint}
\href{https://linuxmint.com/}{Linux Mint} je jedna od najpopularnijih desktop distribucija operacijskog sustava \href{https://www.linux.org/}{Linux}. Linux Mint je baziran na Linux distribucijama \href{https://www.debian.org/}{Debian} i \href{https://www.ubuntu.com/}{Ubuntu}, pružajući tako više od 30,000 programskih paketa slobodnih za instalaciju. Besplatan je i otvorenog koda, siguran i stabilan. Cijeli ovaj rad implementiran je na spomenutom operacijskom sustavu.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.08]{mint.png}
\centering
\caption{Linux Mint, distribucija operacijskog sustava Linux}
\centering
\end{figure}

\section{Raspberry Pi 3 (Model B+)}
\href{https://www.raspberrypi.org/}{Raspberry Pi} je serija malih računala na jednoj pločici. Spomenuta računala se koriste u mnoge svrhe, među kojima je najistaknutija edukacija. Dvije najveće karakteristike računala iz serije su njihova cijena i veličina.
Računalo korišteno u ovom radu je \href{https://www.raspberrypi.org/products/raspberry-pi-3-model-b-plus/}{Raspberry Pi Model 3 B+}, a njegove karakteristike su:

\begin{itemize}
	\item 1.4GHz 64-bitni četverojezgreni procesor
	\item 1GB radne memorije
	\item Dual-band uređajem za pristup bežičnoj lokalnoj mreži
	\item Bluetooth 4.2/BLE
	\item Brzi Ethernet
	\item Mogućnost napajanja preko Etherneta
\end{itemize}
Najviše korišteni dodatak za spomenuto računalo u ovome radu je \href{https://picamera.readthedocs.io/en/release-1.5/}{Picamera}, koja zajedno u kombinaciji s malom veličinom računala omogućuje postavljanje sustava gotovo bilo gdje.

\begin{figure}[t]
\includegraphics[scale=0.5]{raspberry.png}
\centering
\caption{Raspberry Pi, serija računala na jednoj pločici}
\centering
\end{figure}

\chapter{Duboko učenje i konvolucijske neuronske mreže}
\section{Uvod}
Duboko učenje danas je vjerojatno najpopularnija grana umjetne inteligencije. Ono nam omogućava da postepeno rješavamo upravo one probleme koji su generalno temeljni problemi i zadaci računarstva općenito; implementaciju algoritama koji automatizirano rješavaju one zadaće koje su čovjeku rutina, a računalu iznimno kompleksni problemi. Generalno se najčešće radi o klasifikaciji različitih sadržaja, to jest prepoznavanju uzoraka u širem smislu. Polja koja se bave navedenom problematikom te koriste znanja dubokog učenja su računalni vid, prepoznavanja prirodnog govora i zvuka općenito, prepoznavanje teksta, bioinformatika itd. Kao što je i prije spomenuto, predmet istraživanja ovog rada je računalni vid.

\newpage

\section{Unaprijedne neuronske mreže}
Unaprijedne (engl. \textit{feed-forward}) neuronske mreže su one čiji čvorovi ne sadrže ciklus. Po tome se razlikuju od rekurentnih (engl. \textit{recurrent}) neuronskih mreža koje čine drugu porodicu neuronskih modela za učenje. Unaprijedna mreža prvi je i najjednostavniji tip modela za učenje. Informacije (značajke) kreću se samo u jednom smjeru, od ulaznih čvorova preko skrivenih čvorova pa sve do izlaznih. 

\subsection{Jednoslojni perceptron}
Najjednostavniji model unaprijedne mreže je jednoslojni perceptron (engl. \textit{Single-layer perceptron, SLP}), koji se sastoji od samo jednog sloja čvorova. Ulazne vrijednosti šalju se kroz čvorove prema izlazima preko težina. U svakom čvoru računa se suma umnožaka ulaza i težina, te ako je vrijednost veća od neke granične vrijednosti (najčešće 0), neuron (perceptron) se aktivira te šalje definiranu vrijednost aktivacije (najčešće 1), a ako je vrijednost manja od granične, neuron preuzima ne aktivirajuću vrijednost (najčešće 0). Od ovog osnovnog modela razvili su se svi ostali unaprijedni neuronski modeli. 

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.3]{slp.png}
\centering
\caption{Jednoslojni pereptron, SLP}
\centering
\end{figure}


\subsection{Višeslojni perceptron}
Višeslojni perceptron (engl. \textit{Multy layer perceptron, MLP}) osnovni je model za duboko učenje. Sastoji se od više slojeva unaprijedno povezanih čvorova. U većini primjena mreže ovog tipa koriste sigmoidalnu funkciju aktivacije, dok je primjerice jednoslojni perceptron koristio običnu step funkciju najčešće. Najčešći algoritam koji se koristi pri učenju višeslojnih mreža je algoritam prosljeđivanja pogreške unazad (engl. \textit{backpropagation}). To je jednostavan i računski nezahtjevan način računanja gradijenta kompozicije funkcija koji će biti objašnjen u nastavku. Postoje dvije vrste dubokih višeslojnih mreža koje nas posebno zanimaju.\\

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.6]{mlp.jpg}
\centering
\caption{Višeslojni pereptron, MLP}
\centering
\end{figure}

\subsection{Osnovni duboki modeli}

\textbf{Autoenkoderi} imaju jednaku dimenzionalnost ulaza i izlaza, dok su slojevi u sredini uglavnom manje dimenzionalnosti. Njihova svrha je pronalaženje interne reprezentacije uzoraka, odnosno njihovo optimalno kodiranje koje će na izlazu dati uzorak što je moguće sličniji ulazu. Autoenkoderi se često koriste u smanjivanju dimenzionalnosti uzoraka ili kao pomoć pri učenju dubokih klasifikatora.

\textbf{Klasifikatori} su arhitekture koje imaju dimenzionalnost ulaza jednaku dimenzionalnosti uzoraka, a izlaz jednak broju različitih klasa u učenju. Klasifikatori pronalaze značajke u uzorcima koje su relevantne za pojedine klase te nadalje smanjuju dimenzionalnost uzoraka i određuju njihovo pripadanje pojedinim klasama. Postoji još jako puno raznih arhitektura neuronskih mreža, međutim u ovome radu i dubokom učenju općenito najviše nas zanimaju konvolucijske neuronske mreže. \\

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.5]{classifier.png}
\centering
\caption{Tipična klasifikatorska arhitektura}
\centering
\end{figure}

\newpage
\section{Konvolucijske neuronske mreže}
Konvolucijske neuronske mreže u suštini su proširenje spomenutih višeslojnih unaprijednih modela, poput MLP-a. U do sada opisanim neuronskim mrežama izlazi iz pojedinih čvorova (neurona) bili su skalari. U konvolucijskim neuronskim mrežama izlazi se proširuju na 2D i takve elemente zovemo mape značajki (engl. \textit{feature map}). Ulaz je također dvodimenzionalan, a umjesto težina se koriste jezgre (engl. \textit{kernels}).\citep{cnn} 

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.7]{featuremap.png}
\centering
\caption{Mapa značajki i primjer njene povezanosti}
\centering
\end{figure}

\subsection{Struktura konvolucijskih neuronskih mreža}
Na ulazu u konvolucijsku neuronsku mrežu uzmimo za primjer monokromatsku sliku ne premale rezolucije. Zatim naizmjenično slijede konvolucijski slojevi i slojevi sažimanja (engl. \textit{pooling layers}). Na kraju mreže se nalazi nekoliko jednodimenzionalnih potpuno povezanih slojeva, uključujući i izlazni sloj. 

Neuroni konvolucijskih slojeva i slojeva sažimanja su dvodimenzionalni i zovemo ih, kao što je prije spomenuto, mapama značajki. Takvi neuroni postaju slijedno sve manjih dimenzija kako se krećemo dalje po mreži, što završava dimenzijama 1x1 i preslikavanjem u klasični perceptron. Konvolucijski slojevi su povezani s prethodnim slojevima relacijom jedan-na-više (engl. \textit{one-to-many}), dok su slojevi sažimanja uvijek u jedan na jedan vezi. \citep{mit} Težine se u konvolucijskim slojevima uče u jezgrama (engl. \textit{kernels}) te s njima obavljaju konvoluciju.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=1]{covnet.png}
\centering
\caption{Općenita struktura konvolucijskih neuronskih mreža}
\centering
\end{figure}

\newpage

\subsection{Značajke konvolucijskih neuronskih mreža}
Dobra generalizacija uzoraka ključna je stvar kod dizajniranja arhitekture neuronske mreže. Konvolucijkse neuronske mreže imaju nekoliko takvih svojstava:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Dijeljenje težina} - omogućuje mreži da nauči relevantne i diskriminativne značajke
	\item \textbf{Raspršena povezanost} - osigurava konvergenciju mapa značajki prema različitim 														vrijednostima
	\item \textbf{Translacijska invarijantnost} - omogućava mreži da bude otporna na male varijacije položaja značajki\\
\end{itemize}

Postoji veći broj modela dubokih neuronskih mreža koji su preko eksperimenata i istraživanja pokazali najbolje rezultate za specifične probleme, te se iz tog razloga svakodnevno koriste s manjim ili većim varijacijama. Model duboke konvolucijske neuronske mreže korišten u ovome radu opisan je u nastavku.

\newpage

\chapter{Učenje konvolucijskih neuronskih mreža}
\section{Gradijentni spust}
Kako bi objasnili ključni algoritam u učenju konvolucijske neuronske mreže, moramo prvo objasniti postupak gradijentnog spusta. Gradijentni spust (engl. \textit{Gradient descent}) je iterativni optimizacijski algoritam prvog reda za pronalaženje minimuma matematičke funkcije. Kako bi se odredio lokalni minimum funkcije, optimizacija se kreće u smjeru negativnog gradijenta funkcije u danoj točki. \citep{du} U suprotnom ako se uzme pozitivan gradijent, ide se prema lokalnom maksimumu funkcije (gradijentni uspon). Kako bi se gradijentni spust mogao koristiti u procesu učenja, potrebno je da prijenosna funkcija neurona bude derivabilna (npr. sigmoidalna funkcija).
\newline

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.3]{gradalg.png}
\centering
\caption{Algoritam radijentnog spusta}
\centering
\end{figure}

\newpage
\subsection{Varijante gradijentnog spusta}
Postoje dvije glavne varijante gradijentnog spusta:
\begin{itemize}
	\item\textbf{Standardni (grupni) gradijentni spust} - (engl. \textit{batch gradient 					descent}) često brži u konvergenciji i stabilniji ali je podložniji zapinjanju  u 				lokalnim optimumima te uz njega nije moguće koristiti metode drugog reda prilikom    			učenja konvolucijskih neuronskih mreža
	\item\textbf{Stohastički gradijentni spust} - (engl. \textit{Stochastic gradient 	descent}) 			više oscilira te je zbog toga otpornija na zapinjanje u lokalne
			optimume. Također, kod učenja konvolucijskih neuronskih mreža ovom varijantom, 				moguće je ubrzati postupak metodama drugog reda
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=1]{grad.png}
\centering
\caption{Grafički prikaz gradijentnog spusta}
\centering
\end{figure}

\newpage
\section{Algoritam Backpropagation}
Algoritam širenja pogreške unatrag (engl. \textit{Backpropagation}) vjerojatno je najvažniji algoritam pri učenju skoro svih tipova višeslojnih neuronskih mreža. Neuronska mreža sastavljena od perceptrona, neurona na sa step funkcijom kao prijenosnom funkcijom, može predstaviti samo linearne odnose. Iz tog razloga uvodimo nelinearne prijenosne funkcije koje su i derivabilne radi gradijentnog spusta, poput npr. sigmoidalne funkcije. Kako bi proveli učenje višeslojnih mreža spomenute prijenosne funkcije, uvodimo spomenuti backpropagation algoritam .\citep{unm}

Algoritam koristi gradijentni spust kako bi minimizirao nastalu pogrešku. Učenje ovim algoritmom se svodi na pretraživanje u \textit{n}-dimenzionalnom prostoru hipoteza, gdje je \textit{n} ukupan broj težinskih faktora u mreži. Nakon inicijalnog postavljanja algoritam ponavlja u svakom ciklusu predstavljanje svih uzoraka mreži sve dok nije ispunjen uvjet zaustavljanja. Uvjet zaustavljanja ključan je parametar za učenje modela te iznimno jako utječe na ishod učenja. Računajući pogrešku svakog neurona, algoritam propagira pogrešku od izlaznog sloja ka ulaznome, dakle unazad kroz mrežu. Odatle i naziv samog algoritma. Zbog toga, strogo razmatrajući, ne možemo reći da se signali kod višeslojnih acikličkih
mreža treniranih pomoću ovog algoritma rasprostiru samo unaprijed kroz mrežu. Oni se
pri računanju pogreške prosljeđuju unazad. Mreža, međutim, opravdano može zadržati
naziv aciklička (engl. \textit{feedforward}) jer pod tim nazivom podrazumijevamo smjer kretanja
samo ulaznih podataka. 

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.55]{backprop.png}
\centering
\caption{Algoritam Backpropagation, stohastička verzija}
\centering
\end{figure}

\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}

U ovome poglavlju objašnjena je kompletna struktura sustava za raspoznavanje registarskih tablica automobila. Kao što je prije navedeno, implementacija je napisana u programskom jeziku Python 3 kao desktop aplikacija, uz korištene mnoge vanjske biblioteke koje su navedene u drugom poglavlju.

\section{Struktura i organizacija programskog rješenja}
Ne postoji jedinstven način kako desktop aplikacija napisana u Pythonu treba biti organizirana, niti kojih se točno konvencija treba držati. U ovom radu struktura projekta je bazirana na primjeru pronađenom na stranici \href{http://docs.python-guide.org/en/latest/writing/structure/}.
Projekt se sastoji od Python paketa i običnih direktorija. Python paket je direktorij koji u sebi nužno sadrži \_\_init\_\_.py datoteku, kojime se olakšavaju importanje i ostale manipulacije s modulima u Pythonu, te povećava organiziranost i intuitivnost projekta.
\newline 

\begin{figure}[h]
\dirtree{%
.1 final-assignment.
.2 fa.
.2 lib.
.2 tests.
.2 docs.
.2 datasets.
.2 tests.
.2 definitions.py.
.2 fa\_app.py.
}
\caption{Korijenska struktura direktorija projekta}
\end{figure}

\newpage
Glavni Python paket u kojemu se nalazi sav relevantan izvorni kod je "fa" (skraćeno od final assignment). On sadrži potpakete od kojih svaki predstavlja jednu ključnu skupinu funkcionalnosti za cijeli sustav

\begin{figure}[h]
\dirtree{%
.1 fa.
.2 commands.
.2 cvision.
.2 inputs.
.2 main. 
.2 ui.
.2 utils.
.2 \_\_init\_\_.py.
}
\caption{Struktura podpaketa paketa fa}
\end{figure}

\subsection{Paket fa.commands}
Ovaj paket sadrži apstrakcije naredbi koje korisnik može zadati kako bi se odabrali različiti modeli ponašanja aplikacije. Implementacije naredbi slijede oblikovni obrazac Naredba (engl. \textit{Command}), čineći tako hijerarhijsko stablo nasljeđivanja prikazano u nastavku. Naredbe u pravilu predstavljaju jedan od četiri načina na koje sustav može biti pokrenut: klasifikacija tablice pomoću naredbenog retka (terminala), učenje modela, pokretanje pomoću grafičkog korisničkog sučelja te klasifikacija slike pomoću gotove funkcionalnosti biblioteke OpenALPR. Detaljne upute za uporabu bit će objašnjene u kasnijim poglavljima. \\

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.45]{commands.png}
\centering
\caption{UML dijagram razreda paketa fa.commands}
\centering
\end{figure}

\newpage
Bitno je spomenuti da init modul paketa fa.commands sadrži razred CommandProvider koji implementira oblikovni obrazac Jedinstveni objekt (engl. \textit{Singleton}) koji sadrži reference na jedinstvene instance svake od pojedinih naredbi te nudi pristup svakoj od naredbi preko njihovog ključa.

\subsection{Paket fa.cvision}
Paket fa.cvision sadrži gotovo sve ključne funkcionalnosti za implementaciju našeg sustava. Za početak, paket fa.cvision u svojem \_\_init\_\_.py modulu sadrži funkcionalnosti klasičnog računalnog vida, nužne za uspješne transformacije uzoraka za učenje i klasifikaciju pomoću dubokog modela. Radi se uglavnom o enkapsuliranim funkcijama vanjske biblioteke OpenCV, koje omogućuju sljedeće transformacije:
\begin{itemize}
	\item Pretvorbu RGB slike u crno-bijelu, monokromatsku sliku
	\item Promjena dimenzija slike
	\item Rezanje dijela slike temeljem predanih koordinata
	\item Prikaze slike na zasebnom prozoru
	\item Pretvorba slike iz crno-bijele u binarnu temeljem fiksnog praga intenziteta
	\item određivanje kontura i koordinata njihovih okvira na binarnoj slici
\end{itemize} 

Uz biblioteku OpenCV, ključna funkcionalnost paketa također leži u biblioteci OpenALPR, koji omogućuje prepoznavanje koordinata na kojima se nalazi registarska tablica na slici, kako se bi se taj dio slike izrezao proslijedio na daljnju obradu. 

\begin{figure}[h]
\dirtree{%
.1 cvision.
.2 neural.
.3 models.
.4 pre\_trained.
.5 \_\_init\_\_.py.
.5 first\_model.h5.
.5 fine\_tuned.h5.
.4 \_\_init\_\_.py.
.3 \_\_init\_\_.py.
.3 engine.py.
.2 \_\_init\_\_.py.
}
\caption{Struktura podpaketa fa.cvision}
\end{figure}

\newpage
Potpaket \textbf{fa.cvision.neural} sadrži sve funkcionalnosti vezane uz definiciju, treniranje i klasifikaciju modela za duboko učenje. U njegovom init modulu nalazi se funkcionalnost učitavanja već prije definiranog modela putem datoteke sa .h5 ekstenzijom. Nadalje u modulu engine.py nalazi se funkcije za pripremanje podataka za učenje modela, funkcija za početak treniranja modela, kao i funkcija za predikciju samih uzoraka.

Potpaket \textbf{fa.cvision.neural.models} u svom init modulu sadrži definiciju modela za duboko učenje korištenog u ovome sustavu. Svi potencijalni budući modeli bi trebali biti definirani u spomenutom modulu.

Potpaket \textbf{fa.cvision.neural.models.pre\_trained} sadrži datoteke sa .h5 ekstenzijom koje predstavljaju već naučene spremljene modele. Funkcionalnost za učitavanja ovih datoteka nalazi se kao što je spomenuto u modulu init paketa fa.cvision.neural. Detaljni struktura modela i načini treniranja bit će objašnjeni u kasnijim poglavljima.

\subsection{Paket fa.inputs}
Paket fa.inputs sadrži funkcionalnosti za pristup vanjskim elementima za dovođenje ulaza u sustav. Konkretno se radi o kamerama. Paket sadrži tri potpaketa; fa.inputs.pi, fa.inputs.webcam i fa.inputs.ip. Oni omogućavaju sustavu rad s raznolikim načinima dovoda podataka na ulaz. Pristup spomenutim jedinicama oblikovan je pomoću hijerarhijske strukture razreda koji implementiraju sučelje opisano apstraktnim razredom Camera (iz modula fa.inputs.camera). U razredu su definirane metode nužne za dohvat podataka (slike), dohvat videa, mijenjanje parametara ulaza (rezolucija, oštrina itd.) kao i za spremanje spomenutih podataka. 

\begin{figure}[h]
\dirtree{%
.1 fa.inputs.
.2 ip.
.3 \_\_init\_\_.py.
.3 ip\_camera.py.
.2 pi.
.3 \_\_init\_\_.py.
.3 rasp\_camera.py.
.2 webcam.
.3 \_\_init\_\_.py.
.3 web\_cam.py.
.2 \_\_init\_\_.py.
.2 camera.py.
}
\caption{Struktura podpaketa fa.cvision}
\end{figure}

\newpage
Paket \textbf{fa.inputs.webcam} sadrži modul web\_cam.py u kojem se nalazi razred WebCam koji nasljeđuje apstraktni razred Camera i implementira sve njegove metode, nudeći tako korisniku dohvat uzoraka preko ugrađene web kamere na računalu. Funkcionalnosti su uglavnom implementirane pomoću biblioteke OpenCV.\\

Paket \textbf{fa.inputs.ip} sadrži modul ip\_camera.py u kojem se nalazi razred IPCamera koji nasljeđuje razred WebCam te sadrži sve njegove funkcionalnosti, a služi kao apstrakcija pristupa podacima preko IP adrese.\\

Paket \textbf{fa.inputs.pi}, koji je i ujedno najbitniji od spomenutih potpaketa, sadrži funkcionalnosti za pristup fotografijama preko vanjske kamere na ugradbenom računalu Raspberry Pi. Spomenute funkcionalnosti nudi biblioteka tj. Python paket "picamera", koji je logično dostupan samo ako se sustav izvršava na spomenutom ugradbenom računalu. Spomenuti modul je vrlo jednostavan i pristupačan za korištenje.\\

Nužno je spomenuti da sva tri navedena razreda također implementiraju oblikovni obrazac Singleton, nudeći tako korisniku na raspolaganje samo jednu instancu svakog od navedenih ulaza, radi konzistentnijeg načina rada bez instanciranja više apstrakcija jedinstvenih uređaja odjednom. \\

\newpage
\subsection{Paket fa.ui}
U ovome paketu nalaze se funkcionalnosti koje omogućavaju prikaz grafičkog korisničkog sučelja (GUI). Korisničko sučelje implementirano je u cijelosti pomoću spomenute biblioteke PyQt. Upute za korištenje korisničkog sučelja navedene se u kasnijem poglavlju.

Najbitniji potpaket u ovome paketu je \textbf{fa.ui.actions}, koji u svom init modulu sadrži hijerarhiju razreda koji predstavljaju akcije grafičkog sučelja. Sve akcije slijede oblikovni obrazac naredba, te u hijerarhiji nasljeđuju razred koji predstavlja GUI akciju u PyQt biblioteci, QAction. Akcije se vežu na pojedine komponente grafičkog sučelja, te sudjelujući u oblikovnome obrascu Promatrač (engl. \textit{Observer}) reagiraju na signale poslane od strane GUI elemenata prilikom njihovog aktiviranja.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.2]{actions.png}
\centering
\caption{UML dijagram razreda paketa fa.ui.actions}
\centering
\end{figure}

\subsection{Ostali direktoriji i paketi}
U paketu \textbf{fa.utils} nalaze se uslužne funkcionalnosti koje se često koriste u sustavu, a nisu vezane specifično ni za jednu komponentu sustava. To su neke numeričke funkcionalnosti za pripremu podataka za učenje, te generalno funkcionalnosti za dohvat uzoraka općenito.

U paketu \textbf{lib} nalaze se sve potencijalne dodatne biblioteke koje je potrebno imati lokalno na projektu. Zasad je to jedino biblioteka OpenALPR.

U paketu \textbf{test} nalaze se testni primjeri za različite komponente sustava, dok se u paketu \textbf{docs} nalazi kompletna dokumentacija za sustav.

Direktorij datasets ne nalazi se na git repozitoriju te ga je potrebno lokalno priložiti sustavu.

\newpage
\section{Implementacija korištenog modela za učenje}
\subsection{Općenito o implementaciji dubokog učenja u sustavu}
Kao što je i ranije spomenuto, glavna komponenta sustava je model za duboko učenje. Za implementaciju modela i generalno sve operacije vezane uz duboko učenje korištena je biblioteka Keras, izvršavajući se povrh TensorFlow backenda. Keras nudi jednostavan i intuitivan način gradnje modela, te omogućava jako jednostavno eksperimentiranje s arhitekturom i parametrima same mreže.

\subsection{MNIST}
Baza podataka MNIST (engl. \textit{Modified National Institute of Standards and Technology}) kompilacija je 60,000 za učenje i 10,000 za testiranje slika rukom pisanih znamenki, u svrhu eksperimentiranja na području računalnog vida općenito, a u zadnje vrijeme posebice u području strojnog učenja. Implementacija modela za učenje na MNIST datasetu često je prvi primjer kojim se inženjer susreće prilikom promatranja strojnog učenja. Spomenuti problem može se riješiti modelima raznih arhitektura, gdje određeni modeli rade bolje ili lošije od drugih. Jedna od mogućnosti kod implementiranja modela za MNIST je i korištenje konvolucijskih neuronskih mreža.

S obzirom da naša problematika zapravo predstavlja proširenje spomenutog problema na znamenke i slova abecede, možemo očekivati da će model prilagođen za MNIST raditi poprilično dobro i u našem slučaju. Keras nudi broje tutoriale vezane za strojno i duboko učenje, a jedan od njih je upravo i rješavanje MNIST problema pomoću konvolucijske mreže. Spomenuti model je korišten i u našem problemu, te se njegova definicija nalazi na sljedećoj poveznici: \href{https://github.com/keras-team/keras/blob/master/examples/mnist_cnn.py}.

\subsection{Korišteni model za duboko učenje}
Konvolucijski model korišten u ovome sustavu poprilično je jednostavan, ali i dalje dovoljno moćan da provede klasifikaciju registarskih tablica s odličnim postotkom točnosti (točnost testa oko 98\%). Struktura mreže je prikazana u nastavku.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.35]{model.png}
\centering
\caption{Pojednostavnjeni prikaz korištenog modela za učenje}
\centering
\end{figure}

\newpage
Kao što se može primijetiti iz slike 6.7, korišteni model je poprilično jednostavne strukture s dva konvolucijska sloja i dva potpuno povezana sloja. Između zadnjeg konvolucijskog i prvog potpuno povezano sloja nalazi se max pooling dimenzija 2x2. Zadnji potpuno povezani sloj ima 37 čvorova, što predstavlja broj klasa korištenih u sustavu. Priloženi programski kod u nastavku prikazuje implementaciju modela pomoću Keras-a.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.4]{modelcode.png}
\centering
\caption{Prikaz koda za generiranje korištenog modela za učenje}
\centering
\end{figure}

Spomenuti model daje jako dobre rezultate za navedenu problematiku. S točnošću učenja od 95\% i točnošću testa od 97\%, možemo reći da je odabrani model odličan izbor za klasifikaciju znakova na registarskim tablicama.

\subsection{Učenje korištenog modela}
Pri učenju modela korištene su metode navedene i objašnjene u poglavlju 5. Keras nudi gotovu funkcionalnost procesa učenja uz unesene parametre. Sljedeći programski kod prikazuje poziv metode za učenje modela.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.5]{train.png}
\centering
\caption{Prikaz koda za generiranje korištenog modela za učenje}
\centering
\end{figure}

Kao što se može vidjeti sa slike 6.9, učenje modela je trivijalno iskodirati pomoću Kerasa. Ono što nije trivijalno i što su česti predmeti istraživanja su parametri samog učenja. parametar "batch\_size" predstavlja veličinu grupe uzoraka koje šaljemo u jednoj propagaciji kroz mrežu. Parametar "epochs" označava broj epoha koliko će se dugo provoditi učenje. Bitno je naglasiti da premalim brojem epoha možemo proizvesti nezadovoljavajuću točnost predikcije, dok prevelikim brojem epoha naš model lako može postati pre naučen s obzirom na podatke iz seta za učenje.

Model je prvo treniran sa skupom podataka koji je opisan u nastavku, s 5 epoha i veličinom grupe od 128 uzoraka. Točnost testa koja je generirana iz izvješća učenja bila je zadovoljavajuća, međutim model je znao ponekad loše raditi na stvarnim slikama zbog različitosti značajki uzoraka iz seta za učenje i stvarnih uzoraka. Zbog spomenutih problema ručno je kreiran drugi, manji set podataka na temelju stvarnih podataka koji se očekuju na ulazu sustava za klasifikaciju, te je izvršeno dodatno učenje na već naučenom modelu kako bi se optimirali parametri modela za što veću generalizaciju (engl. \textit{fine-tunning}).

\section{Skup podataka za učenje}
\subsection{Inicijalni skup podataka}
Inicijalni skup podataka za učenje i testiranje generiran je pomoću napisane Python skripte na temelju nekoliko različitih računalnih fontova. Radi se o 111000 primjeraka za učenje i 22000 primjeraka za testiranje, u formatu monokromatskih sličica u .jpg formatu, dimenzija 24x32 pixela. Uzorci se razlikuju jedan od drugog s minijaturnim translacijama, dodanim šumovima itd. Generalno gledajući spomenuti skup podataka je jako dobro pripremljen za učenje modela, međutim u nastavku će biti opisana manja problematika na koju se naišlo prilikom učenja modela. 

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=1]{data1.jpg}
\includegraphics[scale=1]{data2.jpg}
\includegraphics[scale=1]{data3.jpg}
\includegraphics[scale=1]{data4.jpg}
\includegraphics[scale=1]{data5.jpg}
\includegraphics[scale=1]{data6.jpg}
\includegraphics[scale=1]{data7.jpg}
\centering
\caption{Uzorci iz glavnog skupa podataka za učenje}
\centering
\end{figure}

\subsection{Skup podataka za dodatno učenje}
Nakon provedenog učenja na glavnom skupu podataka, uočeno je da model iznimno dobro klasificira podatke istog formata kao i za učenje (generirane pomoću fontova), međutim da povremeno griješi na podacima koji su dobiveni izrezivanjem iz slike prave registarske tablice. Navedena opažanja imaju smisla kad se uoči da su znakovi iz realnih uzoraka puno pravilnije napisani i to u skoro identičnim, ali modelu dovoljno drugačijim fontovima nego originalni podaci za učenje. Iz tog razloga napravljen je dodatni manji set podataka na temelju stvarnih izrezanih uzoraka. Rezanje uzoraka je već implementirana funkcionalnost sustava, a označavanje klasa tih uzoraka provedeno je pomoću mehanizma dostupnog na stranici \href{https://dataturks.com/}. Dobiveni skup podataka je iznimno malen u odnosu na originalni skup (450 uzoraka za učenje i 150 uzoraka za testiranje), međutim dovoljno velik da relativno kratkim i brzim dodatnim učenjem (engl. \textit{fine-tunning}) prilagodi parametre modela na generalizaciju koja u potpunosti klasificira i realne uzorke. 

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=1]{data8.jpg}
\includegraphics[scale=1]{data9.jpg}
\includegraphics[scale=1]{data10.jpg}
\includegraphics[scale=1]{data11.jpg}
\includegraphics[scale=1]{data12.jpg}
\includegraphics[scale=1]{data13.jpg}
\includegraphics[scale=1]{data14.jpg}
\centering
\caption{Uzorci iz skupa podataka za dodatno učenje}
\centering
\end{figure}

\section{Grafičko korisničko sučelje}
Radi jednostavnosti korištenja sustava, implementirano je jednostavno ali praktično grafičko korisničko sučelje koje u potpunosti omogućava korisniku intuitivno upravljanje sustavom preko više načina rada. Sučelje se pokreće izvršavanjem glavne skripte na načine "./fa\_app.py" ili "./fa\_app.py gui".

\subsection{Recognize file}
Osnovni i najjednostavniji način rada. Odabire se fotografija koja se želi klasificirati, odabire se već naučeni model u .h5 formatu te se pritiskom na gumb "Recognize Image" pokreće transformacija i rezanje tablice iz slike, čiji se znakovi zato prikazuju u tekstualno polje te se prikazuje originalna slika u posebnom prozoru.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.5]{recognizefile.png}
\centering
\caption{GUI opcija za prepoznavanje određene datoteke}
\centering
\end{figure}

\subsection{Raspberry Pi}
Kao što je prije navedeno, sustav je implementiran da se izvršava na ugradbenom računalu Raspberry Pi. Ta opcija nudi gumb za otvaranje kamere ("Open PIcamera") gdje se u posebnom prozoru prikazuje preview kamere, zatim gumb i polje za unos naučenog modela, te gumb za prepoznavanje same slike kao i u prvom modu, gdje se znakovi ispisuju u polje te se prikazuje slika. \citep{raspb} Opcija za prepoznavanje slike pomoću web kamere radi na identičan način kao i ova opcija, pod pretpostavkom da se radi o računalu koje posjeduje web kameru ili je ona spojena preko vanjskog sučelja (usb).

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.5]{recognizeraspb.png}
\centering
\caption{GUI opcija za prepoznavanje određene datoteke}
\centering
\end{figure}

\newpage
\subsection{Train}
Ova opcija nudi mogućnost učenja novog modela ili ponovnog učenja postojećeg. Postupak i parametri treniranja već su prije objašnjeni, međutim mod nudi više opcija treniranja:

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.5]{trainoption.png}
\centering
\caption{GUI opcija za prepoznavanje određene datoteke}
\centering
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Select model} - odabir postojećeg naučenog modela (opcionalno)
	\item \textbf{Dataset directory} - odabir direktorija sa skupom podataka za učenje (obavezno)
	\item \textbf{Batch size} - odabr veličine grupe za učenje (opcionalno, default 128)
	\item \textbf{Epochs} - odabir broja epoha za učenje (opcionalno, default 5)
	\item \textbf{Save directory} - odabir direktorija za spremanje modela nakon učenja (opcionalno)
	\item \textbf{Save name} - odabir imena datoteke spremljenog modela nakon učenja
	\item \textbf{Train} - početak postupka učenja sa navedenim parametrima
\end{itemize}

\section{Naredbeni redak}
Sustav može raditi i bez grafičkog korisničkog sučelja, u naredbenom retku (cmd, terminal). Ponuđene su sve opcije kao i u GUI-u. Sustav se pokreće tako naredbom "./fa\_app.py", zatim slijedom jednog željenih načina rada. Načini rada se mogu vidjeti pomoću help opcije "./fa\_app.py -h", a opcije za svaki način rada se mogu vidjeti pomoću posebne help opcije za taj način rada, npr. "./fa\_app.py train -h". 

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.5]{help1.png}
\centering
\caption{Prikaz opcije za pomoć u osnovnom načinu rada}
\centering
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.5]{help2.png}
\centering
\caption{Prikaze opcije za pomoć u "train" načinu rada}
\centering
\end{figure}

\section{Raspberry Pi}
Ovaj sustav namijenjen je prvenstveno (uz osobna računala) za Raspberry Pi model 3B. Ostali modeli ugradbenog računala bi trebali raditi, ali očekuju se i loše performanse.

Model nije učen na Raspberry-u, već na osobnom računalu, što je i logično. Raspberry nam omogućuje mobilnost i fleksibilnost koju želim dati ovome sustavu u cilju da bude ga bude lako za postaviti i implementirati bilo gdje.

Najbitniji element kod ugradbenog računala je kamera modul za Raspberry pi, Modul se može lako kupiti preko interneta kao i samo ugradbeno računalo, a detaljne upute za instalaciju kamere i korištenje navedene su na sljedećoj poveznici: \href{https://thepihut.com/blogs/raspberry-pi-tutorials/16021420-how-to-install-use-the-raspberry-pi-camera}.


\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.25]{raspb.jpg}
\centering
\caption{Ugradbeno računalo Raspberry Pi model 3B}
\centering
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.3]{picamera.jpg}
\centering
\caption{Raspberry Pi kamera}
\centering
\end{figure}

\chapter{Zaključak}
Primjena dubokog učenja i konvolucijskih neuronskih mreža u računalnom vidu danas je područje računarstva koje privlači sve veći i veći broj inženjera na promatranje i istraživanje. Razina kompleksnosti do koje smo došli prilikom izgradnje i učenja modela za duboko učenje često nas tjera da se prilagodimo računalnoj zahtjevnosti algoritama učenja pomoću npr. grafičkih kartica ili nekog drugog načina paralelizacije.

Iako je proces učenja računalno podosta složen i zahtjevan, sam proces validacije (u ovom slučaju klasifikacije) može se obavljati na računalima podosta manjih računalnih sposobnosti. Takva računala nam omogućuju da iako će se naš sustav izvršavati sigurno nešto sporije nego na standardnom računalu, sustav postaje fizički spreman za ugradnju i implementaciju na područjima gdje jednostavno nije praktično ugraditi računalo standardnih dimenzija. Raspberry Pi (model 3B) ovdje je odabran kao najjeftinija, najpoznatija i najpouzdanija implementacija ugradbenog računala.

Primjer kako ovaj sustav može biti korišten je da se ugradi na parkirnoj rampi, te se tako pomoću prepoznavanja registarskih tablica automobili puštaju unutra, ili recimo na cesti kako bi se automatizirano ustvrdilo koje vozilo je napravilo prometni prekršaj te prema kome se treba usmjeriti daljnja kaznena procedura itd. Primjena ovog sustava sigurno ima još mnogo.

Korišteni alati poput Pythona, Kerasa, TensorFlow i PyQt-a uvelike su olakšali implementaciju ovog sustava, nudeći određene funkcionalnosti enkapsulirane kao "crne kutije" kako bi se olakšao rad i razvoj. Naravno, da bi se spomenute funkcionalnosti mogle koristiti na najispravniji mogući način, potrebno je poznavati teoriju dubokog učenja i strojnog učenja općenito.

Konačni zaključak ovog rada je da je porastom mogućnosti i popularnosti polja umjetne inteligencije došlo do situacije u kojoj je vrijeme da algoritmi, sustavi i eksperimenti koji su se do sada obavljali u akademske ili istraživačke svrhe na računalima velike računalne snage počnemo implementirati svuda oko nas gdje je potrebna automatizacija redundantnih poslova čovjeka, a jedan od načina implementiranja tih sustava su upravo ugradbena računala.

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{literatura}


\begin{sazetak}
U ovom je radu obrađena problematika prepoznavanja registarskih tablica automobila primjenom dubokog učenja na ugradbenom računalu. Objašnjeni su alati korišteni u radu, temeljni principi strojnog i dubokog učenja, struktura standardnih unaprijednih i konvolucijskih neuronskih mreža, kao i proces učenja istih. Prikazana je arhitektura sustava kao Python desktop aplikacije, organizacija izvornog koda, primijenjeni oblikovni obrasci, način korištenja funkcionalnosti sustava i sl. Prikazan je i objašnjen skup podataka korišten za učenje modela. Objašnjeno je korištenje sustava na ugradbenom računalu Raspberry Pi te je zaključena svrha uporabe ugradbenih računala u dubokom učenju i klasifikaciji svakodnevnih objekata u računalnom vidu.

\kljucnerijeci{Duboko učenje, Strojno učenje, Ugradbena računala, Konvolucijske neuronske mreže, Python, Klasifikacija, Računalni vid, Registracijske tablice}
\end{sazetak}

% TODO: Navedite naslov na engleskom jeziku.
\engtitle{Classification of Images Using Deep Learning on an Embedded Computer}
\begin{abstract}
In this paper the issue of car plate recognition using deep learning on an embedded computer is dealt with. Tools used in the making of this paper, ground principles of machine and deep learning, architecture of standard feedforward and convolutional neural networks, as well as the training process, are explained. The architecture of this system as the Python desktop application, organization of the source code, applicated design patterns, usage of system functionalities etc. are displayed. Data set used for training is shown and explained, as is the usage of this system on the embedded computer Raspberry Pi. The purpose of using embedded computers in deep learning and classification of everyday objects in regards of computer vision is concluded.

\keywords{Deep learning, Machine learning, Embedded computers, Convolutional neural networks, Python, Classification, Computer vision, License plates}
\end{abstract}

\end{document}
